\section{Entwurfsmuster}


\graphicspath{{../modules/entwurfsmuster/img/}{../build/uml/}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Entwurfsmuster}
    \begin{itemize}
        \item beschreiben Lösungen für häufig auftretende Entwurfsprobleme
        \item verbessern die Kommunikation im Team (Vokabular)
        \item dokumentieren Entwürfe kurz und knapp (Terminologie)
        \item helfen beim Verstehen von Entwürfen verdeutlichen Entwurfswissen
        \item verhindern Architektur-Drift (Verschlechterung des Entwurfs bei nachträglichen Änderungen)
        \item vermeiden die \enquote{Neuerfindung des Rades}
        \item helfen weniger erfahrenen Entwicklern beim Entwurf
        \item können Codestruktur und -qualität verbessern
    \end{itemize}
    Keine festen Regeln, i.d.R. Anpassung erforderlich!
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Kategorien von Entwurfsmustern}
    \begin{itemize}
        \item Entkopplungsmuster
        \item Varianten-Muster
        \item Zustandshandhabungs-Muster
        \item Bequemlichkeitsmuster
        \item Steuerungsmuster
    \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Entkopplungsmuster}

\begin{frame}[fragile]{Entkopplungsmuster}
    Verringerung der Kopplung (d.h. Abhängigkeit zwischen verschiedenen Klassen).
    \begin{figure}
        \includegraphics{Entkopplungsmuster.pdf}
        \caption{hohe Kopplung vs. lose Kopplung}
    \end{figure}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Entkopplungsmuster}
    \begin{itemize}
        \item Adapter
        \item Beobachter
        \item Brücke
        \item Iterator
        \item Stellvertreter
        \item Vermittler
    \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Adapter}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item Ihr habt verschiedene Systeme, die andere Schnittstellen haben
            \item Die \emph{Funktionalität} ist aber vergleichbar
        \end{itemize}
        \pause
        $\Rightarrow$ \emph{Was nicht passt, wird passend gemacht!}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Übersetzen zwischen verschiedenen Schnittstellen
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Adapter}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth]{Adapter_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Adapter --- Fallout 3}
    \begin{minipage}{0.49\textwidth}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.88\textwidth]{FalloutTrain_Armor.png}
        \end{center}
    \end{minipage}
    \pause
    \begin{minipage}{0.49\textwidth}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.88\textwidth]{FalloutTrain_Image.png}
        \end{center}
    \end{minipage}
    \begin{center}
        {\scriptsize \url{https://i.imgur.com/4NbmOCd.png}, \url{https://www.pcgamer.com/heres-whats-happening-inside-fallout-3s-metro-train/}}
    \end{center}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Adapter - Aufgabe}
    \begin{block}{Modelliere mit UML}
        Doktor Meta hat sich für sein neustes Projekt, die Eroberung des
        FlieWaTüüt-Archipels, den \enquote{ACME Schurkomat 42} bestellt. Dieser
        hochmoderne Roboter ist in der Lage zu fliegen, schwimmen und auf Land
        zu fahren.\\
        Dummerweise hat sich der völlig verängstige Postbote im Lager
        vergriffen und das alte Auslaufmodell mitgebracht, welches nicht fahren
        kann.\\
        Modelliere einen Adapter für den gelieferten \enquote{ACME Gauneromat
        21}, damit Doktor Meta ihn trotzdem einigermaßen benutzen kann.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Beobachter}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item Ihr zeigt die gleichen Daten an vielen Stellen an
                \pause
            \item Verschiedene Klassen wollen auf Änderungen reagieren
                \pause
            \item Änderungen sind selten, ständiges Nachschauen aber teuer
        \end{itemize}
        \pause
        $\Rightarrow$ Ihr werdet über Änderungen informiert
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Benachrichtigen von lauschenden Objekte, falls sich etwas ändert.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Beobachter}
    \begin{block}{Was beobachten diese Anwendungen?}
        \hspace{0.5em}
        \includegraphics[width=1.5cm]{dropbox_logo.pdf}
        \hfill
        \includegraphics[height=1.5cm]{syncthing_logo.pdf}
        \hfill
        \includegraphics[width=1.5cm]{intellij_logo.pdf}
        \hspace{0.5em}

        \pause
        $\Rightarrow$ Das Dateisystem!
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Beobachter}
    \begin{block}{Zutaten}
        Was braucht man an Zutaten? Welche Akteure sind beteiligt?
        \pause
        \begin{itemize}
            \item Etwas zum Beobachten
                \pause
            \item Beobachter
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Und jetzt etwas abstrakter}
        \begin{itemize}
            \item Etwas abstraktes zum Beobachten
                \pause
            \item Etwas konkretes zum Beobachten
                \pause
            \item Ein abstrakter Beobachter
            \item Ein konkreter Beobachter
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Und wie teilt man Änderungen mit?}
        \pause
        \begin{itemize}
            \item Push - Variante
            \item Pull - Variante
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Beobachter}
    \begin{block}{UML (Push oder Pull?)}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth]{Beobachter_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Beobachter - Aufgabe}
    \begin{block}{Stelle als UML dar}
        Syncthing und IntelliJ möchten gerne Pfade (im speziellen Ordner) im
        Auge behalten und informiert werden, falls sich Änderungen ergeben.

        Modelliere diesen Sachverhalt mithilfe des Beobachter-Musters als UML
        Diagramm.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Brücke}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item Trennen von Abstraktion und Implementierung
            \item Unabhängiges Entwickeln von Abstraktion und Implementierung
            \item Finden einer \emph{gemeinsamen Abstraktion nötig}
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Trennen von Abstraktion und Implementierung, sodass diese
        \emph{getrennt voneinander} erweitert werden können.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Brücke}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.75\textwidth]{Brücke_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Brücke - Aufgabe}
    \begin{block}{Modelliert mit UML}
        Als Entwickler einer Graphenbibliothek für \enquote{das Internet} habt
        ihr euch für SVGs entschieden, da sie schöne Interaktionsmöglichkeiten
        bieten. Nun hat eure \enquote{geschätze und beliebte Projektleiterin}
        auf einem Marketingtreffen von den Vorzügen heutiger Grafikkarten
        gehört und beauftragt euch, ein WebGL-Backend zu schreiben
        (\enquote{Damit ich mir die Raumheizung im Herbst sparen kann}).

        Findet eine geeignete Abstraktionsschicht für die Zeichenoperationen
        (es wurden bestimmt keine allzu komplexen SVG-Befehle benutzt) und
        setzt den Wunsch der Projektleiterin für Linien- und Säulendiagramme
        mit einer Brücke um.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Iterator}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.75\textwidth]{Iterator_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Stellvertreter}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item Ihr möchtet nachträglich Zugriff beschränken
            \item Ihr möchtet Zugriff protokollieren
            \item Ihr möchtet transparenten Zugriff auf eine entfernte
                Ressource ermöglichen
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Kapseln eines anderen Objektes und bereitstellen weiterer
        Funktionalität unter Beibehaltung der API.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Stellvertreter}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth]{Stellvertreter_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Stellvertreter}
    \begin{block}{ILIAS - Fuse}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth]{Ilias_Fuse.png}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Stellvertreter}
    \begin{block}{EventTracer}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth]{EventTracer.png}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Stellvertreter}
    \begin{block}{Weitere Beispiele}
        \begin{itemize}
            \item Datenbank Connection-Pools
            \item JPA (Hibernate, ORMs)\\
                  $\quad\vdots$
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Vermittler}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item Viele Elemente/Klassen reden direkt miteinander
            \item Die Interaktion ist komplex und schwer nachzuvollziehen\\
                $\Rightarrow$ Fehleranfällig, schlecht wartbar
            \item Häufig ist eure äußere Komponente der Vermittler (die meisten
                GBO-Bbibliotheken weigern sich, in den Standardkomponenten
                seltsam zu interagieren)
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Steuere Interaktion von Komponenten an einer zentralen Stelle.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Vermittler}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth]{Vermittler_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Vermittler - Aufgabe}
    \begin{block}{Modelliere mit UML}
        Ihr wollt einen hochkomplexen Dialog für euer neustes Projekt umsetzen:
        \begin{itemize}
            \item Bei einer Eingabe in die Suchbox soll die Liste danach
                gefiltert werden
            \item Bei Klicken auf einen Eintrag in der Liste soll dieser in die
                Suchbox übernommen werden
            \item Eim Klicken auf \enquote{Kaufen} öffnet ein Dialogfenster mit
                dem ausgewählten Eintrag
            \item Falls das Suchfeld leer ist, soll eine Snackbar Nachricht
                angezeigt werden
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Aufgabe (2010)}
    \begin{block}{Welches Muster wird hier dargestellt?}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.75\textwidth]{Vermittler_Klausur.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Aufgabe (2008)}
    \begin{block}{Welches Muster wird hier dargestellt?}
        \vspace*{-1em}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.75\textwidth]{Brücke_Klausur.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aufgabe (2008)}
    \begin{block}{Welches Muster wird hier dargestellt?}
        \vspace*{-1em}
        \begin{center}
            \includegraphics[height=0.85\textheight]{Brücke_Klausur_Lösung.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Aufgabe}
    \begin{figure}
        \includegraphics[height=0.8\textheight]{beobachterBeispiel.pdf}
        \caption{Welches Muster wird hier dargestellt}
    \end{figure}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Variantenmuster}

\begin{frame}[fragile]{Variantenmuster}
    \begin{itemize}
        \item Herausziehen von Gemeinsamkeiten, um Wiederholungen zu vermeiden
    \end{itemize}
    \begin{itemize}
        \item Abstrakte Fabrik
        \item Kompositum
        \item Besucher
        \item Schablonenmethode
        \item Fabrikmethode
        \item Strategie
        \item Dekorierer
    \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Schablonenmethode}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item Rahmen des Algorithmus ist gleich
            \item \emph{Einzelne} Details weichen in Subklassen ab
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Ermöglicht austauschen/einsetzen einzelner Blöcke von Unterklassen in
        durch Oberklasse vorgegebenen Rahmen.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Schablonenmethode}
    \begin{center}
        \includegraphics[height=0.85\textheight]{Schablonenmethode_Klausur_Beispiel.pdf}
    \end{center}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Schablonenmethode - Aufgabe}
     \begin{block}{Modelliert mit UML}
          Eine Gruppe Zootiere möchte gerne einen kleinen Spaziergang
          unternehmen. Gemeinsam haben sie bereits einen Plan ausgearbeitet:
          \begin{enumerate}
              \item Zoowärter ablenken
              \item Gehege erklimmen
              \item Bananenschalen hinter sich werfen
              \item Am Löwengehege versammeln
              \item Pinguine besorgen ein Flugzeug
          \end{enumerate}

          Allerdings gestaltet sich 2. und der Weg nach 4. für jedes Tier
          unterschiedlich. Modelliert ihre Lösung mit entsprechenden
          Schablonenmethoden für Delfine (die können bestimmt auf Land
          schwimmen), Pinguine und ein paar echte, fliegende Vögel.
     \end{block}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Fabrikmethode}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item Oberklasse kann abstrakten Algorithmus durchführen, benötigt
                aber bestimmte Objekte dazu
            \item Benötigte Objekte unterscheiden sich zwischen Unterklassen,
                sonst sind diese sehr ähnlich
        \end{itemize}
        $\Rightarrow$ Spezialisierte Schablonenmethode
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Erstellen eines Objektes durch eine Unterklasse, damit die Oberklasse es
        in ihren Algorithmen nutzen kann.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Fabrikmethode}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth]{Fabrikmethode_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Abstrakte Fabrik}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item Es gibt Familien von Objekten
            \item Diese Familien müssen aus aufeinander abgestimmten Objekten
                bestehen
            \item Das System soll unabhängig von der konkreten Familie sein
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Erzeugen von verschiedenen \enquote{Sets} (Familien) von
        zusammengehörigen und abhängigen Elementen.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Abstrakte Fabrik}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth]{Abstrakte_Fabrik_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Abstrakte Fabrik}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth]{Abstrakte_Fabrik_UML_Beispiel.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Kompositum}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item Viele Dinge weisen eine hierarchische Struktur (Baum) auf
            \item Viele Operationen sind auf Blättern und inneren Knoten wohldefiniert
        \end{itemize}
        $\Rightarrow$ Transparentes und bequemes umsetzen von hierarchischen
        Strukturen
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Einfaches und einheitliches Behandeln von Blatt- und inneren Knoten
        einer hierarchischen Struktur.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Kompositum}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.9\textwidth]{Kompositum_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Kompositum}
    \begin{block}{Weiteres}
        \begin{itemize}
            \item Häufig Pointer in beide Richtungen (zu Elter und Kind)
            \item Ziel: Möglichst viele gemeinsame Methoden in Komponente
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Alle Operationen in Komponente}
        \pause
        \begin{itemize}
            \item[+] Transparenter
            \item[-] Viele \enquote{stub} Operatione, die nichts machen oder
                Fehler werfen
        \end{itemize}
    \end{block}
        \pause
    \begin{block}{Spezifische Operationen in Knoten/Blättern}
        \pause
        \begin{itemize}
            \item[-] Casts erforderlich
            \item[-] Spezielle Behandlung notwendig
            \item[+] Wenig/Keine \enquote{stub} Operatione, die nichts machen
                oder Fehler werfen
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Kompositum}
    \begin{block}{Dateisystem}
        \begin{itemize}
            \item Wie kann man das als Kompositum modellieren?
                \pause
            \item Ist das sinnvoll?
                \pause
            \item Welche Operationen kann man so einheitlich umsetzen?
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Abstrakte Syntaxbäume}
        \begin{itemize}
            \item Wie kann man einen mathematischen Ausdruck als Kompositum
                darstellen?
            \item Welche einheitlichen Operationen lassen sich damit
                definieren?
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Besucher}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item Sammlung von Objekten (meist hierarchische Bäume)
            \item Besuchen aller Objekte erforderlich
            \item Ausführen spezifischer Operationen \emph{für jeden Typ}
        \end{itemize}
        \pause
        Eigentlich gewünscht: Dynamic Dispatch auf erstem Argument:\\
        \texttt{besucher.besuche(Typ1)}, \texttt{besucher.besuche(Typ2)}.

        \pause
        \emph{Das ist in Java aber nicht umsetzbar!}\\
        $\Rightarrow$ Besucher
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Dynamic dispatch auf Methodenparameter.\\
        Ausführen spezifische Operationen je nach Typ der Objekte in einem
        Aggregat (meistens Bäume).
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Besucher}
    \begin{block}{UML (nicht erschrecken lassen $\dots$)}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Besucher_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Besucher}
    \hspace*{-2em}
    \includegraphics[width=1.1\textwidth]{Besucher_Beispiel_Mima.pdf}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Besucher}
    \begin{block}{Modelliert mit UML}
        Das klassische Beispiel: Modelliert einen kleinen Syntaxbaum für
        mathematische Ausdrücke (\texttt{+ - * / [0-9]+}) und
        \begin{itemize}
            \item einen Besucher, der ihn auswertet
            \item einen Besucher, der die \texttt{+} Zeichen zählt
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Strategie}
    \begin{block}{Wofür?}
        \emph{\textbf{DAS} Variantenmuster schlechthin}
        \begin{itemize}
            \item Viele mögliche Wege, eine Aufgabe zu erfüllen\\
                $\Rightarrow$ verschiedene Algorithmen nötig oder denkbar
                \pause
            \item Viele Klassen unterscheiden sich nur in ihrem Verhalten
                \pause
            \item Viele verschiedene Operationen auf gleichen Daten denkbar\\
                (z.B. Durchschnitt, Maximum, Minimum bilden)
        \end{itemize}
        \pause
        $\Rightarrow$ Abkapseln von Operationen, \emph{die die gleiche
        Schnittstelle} bereitstellen
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Abkapseln von Operationen (in den \emph{Strategien}), damit diese
        dynamisch zur Laufzeit ausgetauscht werden können.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Strategie}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth]{Strategie_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Strategie}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{Strategie_Pathfinding.png}
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Strategie}
    \begin{block}{Schnittstelle}
        \begin{lstlisting}[language=java,basicstyle=\scriptsize]
 public interface Algorithm<T extends GridCellState> {
   /**
    * Applies to algorithm to the passed grid.
    *
    * @param grid the grid to apply it to
    * @return the computed result
    */
   AlgorithmResult<T> compute(AlgorithmGrid<T> grid);
 }
 public interface DistanceFunction {
   /**
    * Computes the distance between two nodes.
    *
    * @param from the {@link GridCoordinate} to walk from
    * @param to the {@link GridCoordinate} to walk to
    * @return the distance between the two
    */
   double getDistance(GridCoordinate from, GridCoordinate to);
 }
        \end{lstlisting}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Strategie - Aufgabe-ish}
     \begin{block}{Bekannte Strategien}
         Euch ist auf den Übungsblättern schon die ein oder andere Strategie
         untergeschoben worden. Habt ihr dafür ein paar Beispiele?
     \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Dekorierer}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item Ihr habt bereits eine funktionierende Modellierung
            \item Einige Objekte/Klassen müssen nun noch etwas neues können -
                aber nicht alle Instanzen dieser Klasse
            \item Ihr habt keine Kontrolle über die Klasse, die ihr verändern müsst
            \item Ihr wollt dynamisch neue Funktionalität hinzufügen
        \end{itemize}
        $\Rightarrow$ Wrappen eines Objektes - ohne es zu verändern - um die
        Schnittstelle zu erweitern.
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Wrappen eines Objektes und eigene, erweiterte Funktionalität bereitstellen.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Dekorierer}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.72\textwidth]{Dekorierer_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Dekorierer}
    \begin{block}{Ein Beispiel aus dem JDK}
        \begin{lstlisting}[language=java]
 // read bytes
 InputStream is = new InputStream(whatever);

 // read characters
 InputStreamReader isR = new InputStreamReader(is, charset);

 // read Strings, lines, buffer calls, etc.
 BufferedReader bufReader = new BufferedReader(isR);
        \end{lstlisting}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Dekorierer - Aufgabe}
    \begin{block}{Stellvertreter und Dekorierer}
         Was sind die Unterschiede zwischen Stellvertreter und Dekorierer?
         \pause
         \begin{itemize}
             \item Der Dekorierer kann die Subjektschnittstelle erweitern
             \item Der Dekorierer verändert das Subjekt nicht, sondern fügt
                 neue Funktionalität hinzu (z.B. UI Elemente)
             \item Der Stellvertreter kann wie das Subjekt benutzt werden,
                 Latenz oder Methoden verstecken
             \item Der Stellvertreter erlaubt einen kontrollierten Zugriff auf
                 das Subjekt
         \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Dekorierer - Aufgabe}
    \begin{block}{Filter für iMage (ÜB 4, 2019)}
        Der Vorstand hätte ja gerne, dass wir demnächst noch Filter (Sepia,
        Graustufen, Weichzeichner usw.) über die HDR-Bilder laufen lassen. Das
        geht einfach, mit einer Pipeline z.B. Aber wir müssen dann irgendwas
        mit unserer HDRImage-Klasse machen. Je nachdem, welche Filter
        kombiniert wurden entstehen da ja unterschiedliche Bilder bzw.
        Bild-Klassen. Für jede mögliche Kombination eine Unterklasse von
        HDRImage bilden skaliert nicht. Wäre doch toll, wenn man das
        stattdessen dynamisch zusammensetzen könnte (je nach
        Filterkombination).
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Aufgabe}
     \begin{block}{Try me!}
         Erst kürzlich ist der begnadete Student Marvin Faulsson nach einem
         freundschaftlichen Gespräch mit Doktor Metas Höllenhunden (Codename
         \enquote{Kerberos}) völlig lädiert zurückgekommen. Nachdem er seine
         Wunden versorgt hat, verkündet er Theorie-Man: So geht das nicht
         weiter! Dieser lächelt nur, hat er doch mit den gleichen Kuscheltieren
         schon vor einigen Jahren gespielt.\\

         Mit dem gesammelten Wissen über Doktor Metas Standardrepertoire
         beschließen sie eine Abwehreinrichtung zu bauen. Dafür müssen sie
         schnell reagieren können und verschiedene Verteidigungen (Katzen,
         Oliphant, Weihwasser, etc.) aufbieten.

         Modellieren sie ein Softwaresystem unter Einsatz geeigneter
         Entwurfsmuster, das diesem Zwecke gerecht wird.
     \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Aufgabe}
    Welches Muster wird hier dargestellt?
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=\textwidth]{schabloneBeispiel.pdf}
    \end{figure}
    \pause
    Schablonenmethode: Variation einzelner Schritte eines Algorithmus, ohne dessen Struktur zu verändern
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Zustandshandhabungs-/Steuerungsmuster}
    \begin{itemize}
        \item Zustandshandhabungsmuster
            \begin{itemize}
                \item Einzelstück 
                \item Fliegengewicht
                \item Memento
                \item Prototyp
                \item Zustand
            \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Einzelstück}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item Objekte, die nur ein Mal existieren können (z.B. vllt.
                Datenbankverbindung)
            \item Wenn es nicht möglich ist zu bestimmen, wann und wo die erste
                Instanz erstellt wird
            \item Wenn die Instanz durch Unterklassenbildung abgeändert werden
                können soll und Klienten sie ohne Codeanpassung nutzen können
                (quasi als factory, aber gibt halt nur eins.)
            \item[\textbf{\textcolor{red}{!}}] Meistens schlechter Stil
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Bereitstellen einer einzigartigen Instanz einer Klasse für das gesamte
        Programm.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Einzelstück}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[height=0.7\textheight]{Einzelstück_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Einzelstück - Aufgabe}
    \begin{block}{Warum ist das Einzelstück häufig schlechter Stil?}
        \pause
        \begin{itemize}
            \item Schlechte Testbarkeit
            \item Nicht sehr flexibel
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Fliegengewicht}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item Viele, viele Instanzen des gleichen Objektes existieren
            \item Du dir das nicht leisten kannst oder willst
        \end{itemize}
        $\Rightarrow$ Vor allem Performancegewinne
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Zwischenspeichern von häufig benutzen Objekt, um zu viele Instanzen zu
        vermeiden.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Fliegengewicht}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[height=0.7\textheight]{Fliegengewicht_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Fliegengewicht}
    \only<1>{
        \begin{block}{SerenityOS}
            \begin{itemize}
                \item SerenityOS ist ein \enquote{from Scratch} Betriebssystem
                    in modernem C++
                \item Es hat seit einer Weile auch einen selbstgeschriebenen
                    Browser mit eigener JS Engine
            \end{itemize}
        \end{block}
    }
    \begin{block}{Wenn Browser fliegen lernen --- \texttt{Flystring}}
        Beobachtung: Viele Strings kommen sehr, sehr häufig in Webseiten vor. Ideen warum?
        \pause
        \begin{itemize}
            \item CSS Selektoren, CSS Klassen
            \item HTML Tagnamen, HTML Attributnamen
            \item Javascript Prototypnamen und gewisse andere
        \end{itemize}
        \pause
        Das hatte sogar eine Auswirkung auf die Performance. Wieso?\\
        \pause
        Stringvergleiche sind teuer --- Referenzvergleiche nicht. Wie bekommt
        man jetzt aber alle Strings gleichen Inhalts zu dem \emph{gleichen
        Objekt}?\\
        \pause
        Eine Factory (in diesem Falle der Konstruktor)
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Fliegengewicht - Aufgabe-ish}
    \begin{block}{Fällt euch noch ein anderer \emph{sinnvoller} Einsatzbereich ein?}
        \pause
        Mir bisher nicht :P
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Memento}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item Speichern und Wiederherstellen früherer Zustände
            \item Undo / Redo
            \item \enquote{Stepping through time} -- Kollaborative Editoren
            \item Spiele
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Speichern eines Zustandes und späteres Wiederherstellen ermöglichen.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Memento}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.98\textwidth]{Memento_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Memento - Aufgabe}
    \begin{block}{Modelliere als UML}
        Nachdem du als Starentwickler von iMage bereits dein Können bewiesen
        hast, wirst du mit einem neuen Projekt beauftragt: Dem Entwickeln eines
        interaktiven Editors zur Nutzung von iMages Mosaikfunktionen.

        Entwerfe die Undo/Redo Funktionalität für diesen Editor.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Prototyp}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item Erstellen eines neuen Objektes teuer oder schwierig ist
            \item Ableiten aus einem bestehenden Objekt einfach ist
            \item Die Objekte nur wenig Zustandskombinationen annehmen können
                (ggf. bequemer)
            \item Um eine Hierarchie von Fabriken zu vermeiden
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Bestimme die Art von und erzeuge Objekte durch kopieren eines
        bestehenden Exemplares.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Prototyp}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.92\textwidth]{Prototyp_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Prototyp}
    \begin{block}{Theoretisch in Java: \texttt{Cloneable}}
        Praktisch ist das Interface aber ein Desaster.
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Vielleicht schöner: Java 8 Time API}
        \begin{lstlisting}[language=java]
 LocalDate.now()                     // LocalDate
   .atTime(2, 25)                    // LocalDateTime
   .atZone(ZoneId.systemDefault())   // ZonedDateTime
   .toInstant()                      // Instant
        \end{lstlisting}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Prototyp - Aufgabe (Klausur 2003)}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.96\textwidth]{Prototyp_Klausur.pdf}
    \end{center}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Zustand}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item State Maschine
            \item Ändere Verhalten basierend auf momentanem Zustand
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Ändern des Verhaltens basierend auf dem internen Zustand.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Zustand}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.92\textwidth]{Zustand_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}

    TODO: Da habe ich ja noch den einen Foliensatz zu...
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Aufgabe}
    Welches Muster wird hier dargestellt?
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{zustandBeispiel.pdf}
    \end{figure}
    \pause
    Zustandsmuster
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Steuerungsmuster}
\begin{frame}{Steuerungsmuster}
    \begin{itemize}
        \item Steuerungsmuster
            \begin{itemize}
                \item Befehl
                \item Master/Worker
            \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Befehl}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item Du UI-Elementen \emph{Befehle} zuweisen willst
            \item Du irgendetwas anderem Befehle zuweisen willst
            \item Du Befehle nacheinander ausführen oder speichern möchtest
            \item Du Undo unterstützen oder die Aufrufe protokollieren möchtest
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Kapsele eine Aktion in ein Objekt, damit sie gespeichert, wiederholt,
        gesendet oder anderweitig verarbeitet werden kann.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Befehl}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.88\textwidth]{Befehl_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Befehl}
    \begin{block}{Beispiel}
        Speichern einer Liste von Befehlen als Hauptspeicher/Programm.
        \begin{lstlisting}[language=java,basicstyle=\footnotesize]
 /**
  * Executes an instruction.
  */
 public interface Instruction {

   /**
    * Applies this instruction to the given arguments,
    * producing a new state.
    *
    * @param state the current state
    * @param address the argument or address
    * @return the new state
    */
   State apply(State state, int address) throws MiMaException;
 }
        \end{lstlisting}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Befehl - Aufgabe}
    \begin{block}{Modelliere mit UML}
        Modelliere den Aufbau eines ActionListeners für einen JButton als UML
        Diagramm, indem du es mit dem Befehlsmuster darstellst.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Bequemlichkeitsmuster}
\begin{frame}[fragile]{Bequemlichkeitsmuster}
    \begin{itemize}
        \item Bequemlichkeits-Klasse
        \item Bequemlichkeits-Methode
        \item Fassade
        \item Nullobject
    \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Bequemlichkeits-Klasse}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item Häufige Aufrufe von Methoden mit den gleichen Parametern
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Speichere Methodenparameter als Felder in einer Klasse, um sie nicht
        jedes Mal angeben zu müssen.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Bequemlichkeits-Klasse}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.80\textwidth]{Bequemlichkeits_Klasse_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Bequemlichkeits-Methode}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item Häufige Aufrufe von Methoden mit den gleichen Parametern
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Erstelle Hilfsfunktionen für häufige Parameterkombinationen, die diese
        mit Standardwerten belegen.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Bequemlichkeits-Methode}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.88\textwidth]{Bequemlichkeits_Methode_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Fassade}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item Viele verschiedene Klassen die interagieren, um eine Funktion
                zu erfüllen
            \item Aufwändige interne Berechnung über mehrere Methodenaufrufe
                hinweg
            \item Verstecken des inneren Systems vor äußeren Anwendern
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Bereitstellen einer schöneren, sauberen und einheitlichen Schnittstelle
        für bestimme Funktionen.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Fassade}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.88\textwidth]{Fassade_Beispiel.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Nullobjekt}
    \begin{block}{Wofür?}
        \begin{itemize}
            \item Eine Standardaktion, die nichts macht, akzeptabel ist und existiert
            \item Nulls vermieden werden sollen
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Aufgabe}
        Bereitstellen einer \enquote{No-Operation} Implementierung, die als
        Standardwert statt \texttt{null} benutzt werden kann.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Nullobjekt}
    \begin{block}{Ziel}
        Vermeiden von \texttt{null} Abfragen:
        \begin{lstlisting}[language=java]
 if (thing != null) {
   thing.action();
 }
 // Wird zu
 thing.action(); // macht nichts, falls es "Null" ist
        \end{lstlisting}
        Damit z.B. als Standardwert für \texttt{ActionListener} oder ähnliches
        nutzbar.
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}{Nullobjekt}
    \begin{block}{UML}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.73\textwidth]{Nullobjekt_UML.pdf}
        \end{center}
    \end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Aufgabe}
    Welches Muster wird hier dargestellt?
    \begin{figure}
        \includegraphics[height=.7\textheight]{nullObjekt.pdf}
    \end{figure}
    \pause
    Null-Objekt
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]{Entwurfsmuster in der Klausur}
    \begin{itemize}
\item Sinn und Nutzen von Entwurfsmustern erklären können
    \item Entwurfsmuster den entsprechenden Kategorien zuordnen können
        \item Entwurfsmuster erkennen können (aus Klassen-/Sequenzdiagramm oder textueller Beschreibung)
\item Entwurfsmuster (als Klassen- oder Sequenzdiagramm) darstellen können
    \item Entwurfsmuster anwenden/implementieren können
    \end{itemize}
\end{frame}

